Title: Calcul d'itinéraire à partir des données RATP
Date: 2015-12-10
Category: Blog
Tags: opendata, ratp, gtfs, scala

La RATP progresse dans l'[ouverture de ses données](http://data.ratp.fr) et même si elle ne propose pas encore un accès à son [système SIEL](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_d'information_en_ligne), elle propose néanmoins les données de son offre de transport au [format GTFS](https://developers.google.com/transit/gtfs/). Une bonne occasion de s'initier au calcul d'itinéraire !

L'histoire et le contexte des calculs d'itinéraires est très bien synthétisé par [Tristram Gräbener](https://twitter.com/tristramg) dans son [Petit historique du calcul d'itinéraire](http://blog.tristramg.eu/petit-historique-du-calcul-ditineraire.html). Probablement plus hipster que je ne veux bien l'admettre, j'ai choisi d'utiliser le plus récent : le *[Connection Scan Algorithm](http://i11www.iti.uni-karlsruhe.de/extra/publications/dpsw-isftr-13.pdf)*. 


### Connection scan algorithm

> Cette explication est largement inspirée de l'explication de l'algorithme du [csa-challenge de CaptainTrain](https://github.com/captaintrain/csa-challenge/blob/master/readme.md).

Cet algorithme, tenant en quelques lignes, se « contente » de parcourir une table horaire pré-calculée des connexions entre les stations et de retenir la solution optimale en temps de trajet. Une connexion représente une possibilité de trajet entre deux stations. On la modélise donc par un quadruplet contenant :

 * la station de départ, 
 * la station d'arrivée, 
 * l'heure de départ,
 * l'heure d'arrivée. 

La table horaire devient alors simplement une liste de ces connexions triées par heure de départ croissante.

Pour chaque station *s*, on considère l'heure et la station d'arrivée. Si celles-ci sont optimales, on les conserve. Les stations étant identifiées par des entiers, on les conserve dans deux tableaux : `arrival_timestamp[s]` et `in_connection[s]`.

L'objectif est de se rendre d'un point de départ *o* à un point d'arrivée *d* en partant à l'heure *t0*.

#### Initialisation

On initialise l'algorithme en attribuant une durée infinie au trajet vers tout point d'arrêt à l'exception de la gare de départ (on en part, on sait qu'on y est à *t0*). 

```
Pour chaque station s
    arrival_timestamp[s] ← infinite
    in_connection[s] ← invalid_value

arrival_timestamp[o] ← t0
```

#### Boucle de calcul

On parcourt l'ensemble des connexions contenues dans la table et on considère l'amélioration qu'elle apporte sur le trajet. À la fin de la boucle, lorsque toutes les connexions on été parcourues, toutes les heures d'arrivée depuis *o* vers une autre station ont été calculées. 

```
Pour chaque connexion c
    Si arrival_timestamp[c.departure_station] ≤ c.departure_timestamp 
    et arrival_timestamp[c.arrival_station] > c.arrival_timestamp
        arrival_timestamp[c.arrival_station] ← c.arrival_timestamp
        in_connection[c.arrival_station] ← c
```

#### Résultat

Pour obtenir le résultat, on parcourt le tableau des stations d'arrivée (`in_connections`) en partant de la destination *d* jusqu'à retrouver le point de départ *o*. 

#### Exemple 

Prenons un exemple sur une ligne fictive : 

```
         -----o C
       /  
o-----o B
A      \
         -----o D
```

On souhaite rejoindre `C` depuis `A` en partant à l'heure 2 avec la table horaire suivante :

<table class="table table-bordered table-condensed table-striped">
<thead>
  <tr>
    <th>Station de départ</th>
    <th>Station d'arrivée</th>
    <th>Heure de départ</th>
    <th>Heure d'arrivée</th>
</thead>
<tbody>
  <tr><td>A</td><td>B</td><td>0</td><td>1</td></tr>
  <tr><td>B</td><td>D</td><td>1</td><td>2</td></tr>
  <tr><td>A</td><td>B</td><td>2</td><td>3</td></tr>
  <tr><td>B</td><td>C</td><td>3</td><td>4</td></tr>
  <tr><td>A</td><td>B</td><td>4</td><td>5</td></tr>
  <tr><td>A</td><td>B</td><td>5</td><td>6</td></tr>
  <tr><td>B</td><td>D</td><td>5</td><td>6</td></tr>
  <tr><td>B</td><td>C</td><td>6</td><td>7</td></tr>
</tbody>
</table>

Initialisons les données. 

<table class="table table-condensed">
<thead>
  <tr><th></th> <th>A</th><th>B</th><th>C</th><th>D</th></tr>
</thead>
<tbody>
  <tr><th>Heure</th> <td>2</td><td>&infin;</td><td>&infin;</td><td>&infin;</td></tr>
  <tr><th>Station</th> <td>N/A</td><td>N/A</td><td>N/A</td><td>N/A</td></tr>
</tbody>
</table>

On parcours ensuite la table horaire dans l'ordre. Les deux premières lignes sont ignorées, elles ne passent pas la condition horaire.

On arrive à (A, B, 2, 3) : 

 * Heure(A) ≤ 2 (2 ≤ 2)
 * Heure(B) > 3 (&infin; > 3)

On met à jour les tables intermédiaires.

<table class="table table-condensed">
<thead>
  <tr><th></th> <th>A</th><th>B</th><th>C</th><th>D</th></tr>
</thead>
<tbody>
  <tr><th>Heure</th> <td>2</td><td><strong>3</strong></td><td>&infin;</td><td>&infin;</td></tr>
  <tr><th>Station</th> <td>N/A</td><td><strong>(A, B, 2, 3)</strong></td><td>N/A</td><td>N/A</td></tr>
</tbody>
</table>

On continue avec avec (B, C, 3, 4) qui satisfait également les conditions. 

<table class="table table-condensed">
<thead>
  <tr><th></th> <th>A</th><th>B</th><th>C</th><th>D</th></tr>
</thead>
<tbody>
  <tr><th>Heure</th> <td>2</td><td>3</td><td><strong>4</strong></td><td>&infin;</td></tr>
  <tr><th>Station</th> <td>N/A</td><td>(A, B, 2, 3)</td><td><strong>(B, C, 3, 4)</strong></td><td>N/A</td></tr>
</tbody>
</table>

Un œil averti aura remarqué que le trajet est ici déterminé. L'algorithme se poursuit néanmoins. 

On arrive sur (A, B, 4, 5). On n'a bien Heure(A) ≤ 3 mais en revanche on n'a pas Heure(B) > 4. On passe la connexion. De même pour (A, B, 5, 6). 

Vient (B, D, 5, 6) : 

 * Heure(B) ≤ 5 (3 ≤ 5)
 * Heure(D) > 6 (&infin; > 6)

Les tableaux sont donc mis à jour.

<table class="table table-condensed">
<thead>
  <tr><th></th> <th>A</th><th>B</th><th>C</th><th>D</th></tr>
</thead>
<tbody>
  <tr><th>Heure</th> <td>2</td><td>3</td><td>4</td><td><strong>6</strong></td></tr>
  <tr><th>Station</th> <td>N/A</td><td>(A, B, 2, 3)</td><td>(B, C, 3, 4)</td><td><strong>(B, D, 5, 6)</strong></td></tr>
</tbody>
</table>

Il reste enfin la connexion (B, C, 6, 7) qui ne remplit par la condition Heure(C) > 7. On ne fait donc rien de cette connexion et les tableaux sont calculés. 

Pour obtenir le trajet, on part de la destination, donc de l'entrée associée au point d'arrêt C dans le tableau des stations. On trouve (B, C, 3, 4). On va alors chercher l'entrée associée au départ de cette connexion, soit l'entrée associée à B. On trouve (A, B, 2, 3). Le point de départ de cette connexion est notre point de départ : la recherche est terminée. 

En dépilant (*Last in, first out*) ces connexions, on retrouve le trajet à parcourir : 

 0. (A, B, 2, 3)
 0. (B, C, 3, 4)

L'algorithme nous a donc permis de déterminer le trajet pour aller de A à C en partant à l'heure 2 ainsi que l'heure d'arrivée. 

#### Analyse

Cet algorithme présente l'avantage de s'exécuter en un temps proportionnel au nombre de connexions en occupant un espace mémoire lui aussi proportionnel au nombre de connexions. Dans le cas du métro parisien, on peut évaluer que le nombre de correspondances est du même ordre de grandeur que le nombre *N* de stations. Cela revient à avoir : 

 * environ *N* connexions entre stations d'une même ligne (le chiffre est légèrement faussé par la présence de lignes en « fourche ») ;
 * environ *2N* connexions issues des correspondances (une connexion dans un sens, une connexion dans l'autre).

L'algorithme a donc une complexité proportionnelle au nombre de stations.


### Exploitation des données de la RATP

#### Format GTFS

Le format GTFS est un standard et la RATP se conforme à ce standard, simple et bien documenté. Les données sont réparties sur plusieurs fichiers dont nous n'en retiendrons que certains dans cet article.

##### routes.txt

Le fichier décrit le nom et la direction des routes. Une route est assimilable à un trajet (origine - destination).

Prenons l'exemple de la ligne 13 du métro parisien dont le plan simplifié est représenté sur la figure ci-dessous. Cette ligne est parcourue par quatre routes :

* Châtillon - Montrouge en direction de Saint-Denis Université ;
* Châtillon - Montrouge en direction de Gennevilliers Les Courtilles ;
* Saint-Denis Université en direction de Châtillon - Montrouge ;
* Gennevilliers Les Courtilles en direction de Châtillon - Montrouge.

![Plan simplifié de la ligne 13 du métro parisien](/images/connection_scan_algorithm/ligne13.png){.center}

Le fichier `routes.txt` contient pour cette ligne :

```
route_id,agency_id,route_short_name,route_long_name,route_desc,route_type,route_url,route_color,route_text_color
1197620,100,"13","(CHATILLON - MONTROUGE <-> ST-DENIS-UNIVERSITE/LES COURTILLES) - Aller",,1,,FFFFFF,000000
1197621,100,"13","(CHATILLON - MONTROUGE <-> ST-DENIS-UNIVERSITE/LES COURTILLES) - Aller",,1,,FFFFFF,000000
1197622,100,"13","(CHATILLON - MONTROUGE <-> ST-DENIS-UNIVERSITE/LES COURTILLES) - Retour",,1,,FFFFFF,000000
1197623,100,"13","(CHATILLON - MONTROUGE <-> ST-DENIS-UNIVERSITE/LES COURTILLES) - Retour",,1,,FFFFFF,000000
```

##### stops.txt

Ce fichier liste les arrêts avec, éventuellement, quelques informations complémentaires. La RATP fournit l'adresse la plus proche de l'arrêt ainsi que les coordonnées GPS de son centre (dans le cas d'une station qui dispose de plusieurs sorties). À noter que ce fichier n'est pas ordonné selon le sens de parcours des courses sur la ligne.

> Une **mission** est un trajet parcouru par un ensemble de trains. Elle est décrite par : 
> <ul>
>   <li> la gare de départ ;</li>
>   <li> la gare d'arrivée ;</li>
>   <li> les gares intermédiaires desservies (certains trajets peuvent « sauter » des gares).</li>
> </ul>
> Lorsqu'un train suit une mission, il réalise une **course**.

Exemple des quatre premières stations de la ligne 13 :

```
stop_id,stop_code,stop_name,stop_desc,stop_lat,stop_lon,location_type,parent_station
2397,,"Pernety","Raymond Losserand (72 rue) - 75114",48.833933819810916,2.31790897216328,0,
1969,,"Châtillon Montrouge","République (220 avenue de la) - 92020",48.810283363510756,2.3012888709759522,0,
2406,,"Place de Clichy","Clichy (terre-plein face au 7 place de) - 75109",48.883203999876585,2.3272660246411383,0,
...
```

##### trips.txt

Ce fichier liste les courses et les associe à une route. Nous reviendrons sur son utilité en observant les horaires d'arrêt.

Exemple sur la ligne 13 :

```
route_id,service_id,trip_id,trip_headsign,trip_short_name,direction_id,shape_id
1197620,1762288,10017622880912413,101,101,0,
1197620,1762289,10017622890912413,101,101,0,
1197620,1762292,10017622920912413,101,101,0,
...
```

##### stops_times.txt

Ce fichier présente les horaires des courses aux stations (points d'arrêt). Ce fichier est trié par course et par heure d'arrêt en station.

Un détail est à noter quant aux horaires : ceux-ci sont fournis pour la journée qui peut se terminer... le lendemain. Un métro circulant le dimanche à 1h du matin sera en réalité rattaché à la journée du samedi. Ainsi, son horaire ne sera pas « à 1h le dimanche » mais « à 25h le samedi ». Bien que cette astuce puisse sembler tordue, elle simplifie en pratique beaucoup de choses, notamment pour maintenir la continuité des courses : il serait absurde de scinder la course d'un train sous prétexte qu'il roule à cheval sur deux jours calendaires.

Exemple pour la ligne 13 :
```
trip_id,arrival_time,departure_time,stop_id,stop_sequence,stop_headsign,shape_dist_traveled
10017622880912413,19:38:00,19:38:00,1969,1,,
10017622880912413,19:40:00,19:40:00,1880,2,,
10017622880912413,19:41:00,19:41:00,1879,3,,
```

Dans cet exemple, pour la course présentée, le véhicule s'arrête à 19:38:00 à l'arrêt 1969 (Châtillon - Montrouge) et en repart à la même heure. On en déduira qu'on ne prend vraisemblabement pas en compte le temps d'arrêt en station. Il arrive ensuite à la station 1880 (Malakoff - Rue Etienne Dolet) à 19:40:00, puis à la station 1879 (Malakoff - Plateau de Vanves) à 19:41:00, etc.

##### transfers.txt

`transfers.txt` regroupe les correspondances entre plusieurs points d'arrêt.

Ce fichier n'étant pas compréhensible par un humain, prenons un exemple et déroulons-le :
```
from_stop_id,to_stop_id,transfer_type,min_transfer_time
4211780,2270,2,212
4472773,1724,2,228
3619167,2276,2,252
```

Sur la première ligne, la correspondance se fait entre l'arrêt « 4211780 » et l'arrêt « 2270 ». Un recherche dans le fichier `stops.txt` permet de donner un nom humainement compréhensible à ces identifiants : ils correspondent ici tous les deux au point d'arrêt « Mairie de Saint-Ouen ».

À partir du l'identifiant d'un point d'arrêt, on peut également ressortir les identifiants de course (`trip_id`). Prenons-en un au hasard :

```
$ grep 2270 stop_times.txt | cut -d, -f1 | head -n1
10017622880912417
```

À partir de cet identifiant, on peut retrouver la route associée (`route_id`) :

```
$ grep 10017622880912417 trips.txt | cut -d, -f1
1197623
```

On trouve donc qu'il s'agissait de la ligne 13 dans le sens « retour » :

```
$ grep ^1197623, routes.txt
1197623,100,"13","(CHATILLON - MONTROUGE <-> ST-DENIS-UNIVERSITE/LES COURTILLES) - Retour",,1,,FFFFFF,000000
```

Vérifions par acquit de conscience l'autre identifiant de point d'arrêt :

```
$ grep 4211780 stop_times.txt | cut -d, -f1 | head -n1
119841521246955
$ grep 119841521246955 trips.txt
1364288,1984152,119841521246955,,1,1,
$ grep 1364288 routes.txt
1364288,100,"N44","(GARGES-SARCELLES RER <-> GARE DE L'EST) - Retour",,3,,FFFFFF,000000
```

Il s'agit donc du [Noctilien N44](http://www.ratp.fr/informer/pdf/orienter/f_horaire.php?fm=gif&loc=noctilien&nompdf=n44) qui passe effectivement par « Mairie de Saint-Ouen ». La boucle est bouclée.


#### Parsing des fichiers GTFS

Les fichiers GTFS, bien que portant l'extension `.txt` sont manipulables comme des fichiers CSV. Dans la suite, on utilisera des structures qui sont (presque) calquées sur le format de ces fichiers. Sur le principe, leur parsing est immédiat. Prenons par exemple le cas des routes (on utilise ici [scala-csv](https://github.com/tototoshi/scala-csv)) :

```scala
import com.github.tototoshi.csv._

case class Route(routeId: Long, routeShortName: String, routeLongName: String, routeDesc: String)

object Route {
  def parse(fields: Map[String, String]) = {
    Route(
      fields("route_id").toLong,
      fields("route_short_name"),
      fields("route_long_name"),
      fields("route_desc")
    )
  }
}

val routes: List[Route] = CSVReader.
  open(new File("routes.txt")).
  allWithHeaders().
  map(Route.parse)

```

Dans la pratique, la volumétrie des horaires des courses rend l'opération plus complexe :

```
$ wc -l *
        2 agency.txt
    65937 calendar_dates.txt
     4578 calendar.txt
     1067 routes.txt
    26653 stops.txt
 10402381 stop_times.txt
    80338 transfers.txt
   417920 trips.txt
```

Pour simplifier la suite de cet article, nous ne traiterons que les lignes ferrées (métro et RER) exploitées par la RATP. On regroupera les données ligne par ligne (au sens RATP) dans la structure `GtfsData` pour ensuite les fusionner :

```scala
case class GtfsData(
  name: String,
  routes: Iterable[Route],
  trips: Iterable[Trip],
  stops: Iterable[Stop],
  stopTimes: Iterable[StopTime],
  transfers: Iterable[Transfer]
)

val lines: Iterable[GtfsData] = parseGtfsDataByLine()
val gtfsData = GtfsData(
  "RATP",
  lines.flatMap(_.routes),
  lines.flatMap(_.trips),
  lines.flatMap(_.stops),
  lines.flatMap(_.stopTimes),
  lines.flatMap(_.transfers)
)
```

#### Construction de la table horaire

La table horaire est, comme nous l'avons vu, une séquence de connexions modélisées par des quadruplets contenants chacun la station de départ, la station d'arrivée, l'heure de départ et l'heure d'arrivée.

```scala
case class Timetable(connections: Seq[Connection])
case class Connection(
  departureStation: Int,
  arrivalStation: Int,
  departureTimestamp: Int,
  arrivalTimestamp: Int
)
```

Sa construction se fait en deux étapes :

0. en ingérant les connexions issues des courses (successions de points d'arrêts sur une même ligne) ;
0. en ingérant les connexions issues des correspondances (« ponts » entre les courses).

##### Connexions issues des courses

On ingère les horaires des courses en les groupant par... course et en prenant soin de ne pas « mélanger » les horaires de deux courses. Prenons l'exemple ci-dessous : les ceux courses fréquentent la même ligne mais ne s'arrêtent pas aux mêmes arrêts. Il n'y a pas de correspondance entre les deux.

```
 Course I : A (t1) --------------------> B (t3)
Course II :               C (t2) --------------------> D (t4)
```

Le fichier `stop_times.txt` ressemblerait à :

```
trip_id,arrival_time,departure_time,stop_id,stop_sequence,stop_headsign,shape_dist_traveled
I, t1, t1, A, 1, ,
II, t2, t2, C, 1, ,
I, t3, t3, B, 1, ,
II, t4, t4, D, 1, ,
```

Une lecture indépendante de l'identifiant de course (`trip_id`) amalgamerait donc ces deux courses et induirait de fausses correspondances.

La création de la table horaire se fait en groupant deux à deux les horaires d'arrêt au sein d'une même course. Pour chaque élément à l'indice `i`, on créera une connexion partant de l'arrêt à cet indice et arrivant à l'arrêt de l'indice `i+1`. On implémente cette construction avec une fonction récursive qui dépile un à un les horaires de course.

On utilise ici une fonction *tail recursive* ([récursion terminale](https://fr.wikipedia.org/wiki/R%C3%A9cursion_terminale) en français), annotée `@tailrec`. Une telle fonction a la particularité de voir son appel récursif comme la dernière instruction à être évaluée. Son avantage est de pouvoir être « optimisée » par le compilateur en une itération (« boucle `for` »), nous libérant du risque de dépassement de capacité de la pile inhérent aux récursions.


```scala
val connectionsFromStopTimes = gtfsData.
  stopTimesByTripId.
  values.
  flatMap(stopTimesToConnections)

def stopTimesToConnections(stopTimes: Iterable[StopTime]): Iterable[Connection] = {
  @tailrec
  def inner(stopTimes: List[StopTime], connections: List[Connection]): List[Connection] = {
    stopTimes match {
      // Aucun horaire (n'arrive que si la collection initiale est vide).
      // On n'a rien à faire de plus, on retourne les connexions (vides).
      case Nil => connections
      // Dernier horaire : il est connecté au précédent et n'ira pas plus loin.
      // On en a terminé et on retourne les connexions.
      case head :: Nil => connections
      // Cas général : il reste des stations après la première de la collection.
      // On créé une connexion entre celle-ci et la première des suivantes.
      case head :: tail =>
        val departureStop = head.stopId.toInt
        val arrivalStop = tail.head.stopId.toInt
        val departureTime = durationToTimestamp(head.departureTime)
        val arrivalTime = durationToTimestamp(tail.head.departureTime)
        val connection = Connection(departureStop, arrivalStop, departureTime, arrivalTime)
        // Étape suivante de la récursion
        inner(tail, connections :+ connection)
    }
  }
  // Initialisation de la récursion
  inner(stopTimes.toList, List())
}
```

Dans cet exemple de code, la fonction `durationToTimestamp` retourne un timestamp correspondant à l'heure effective pour la journée en cours à partir de l'heure seule fournie dans les données. Par exemple, le 01/01/2016, la durée `19h32min27s` permettra d'obtenir le timestamp équivalent à `2016-01-01T19:32:27.0Z`.

##### Connexions issues des correspondances

Le fichier `transfers.txt` nous donne les correspondances disponibles sur une ligne. L'objectif de cette étape est :

 * de ne conserver que les correspondances de notre réseau (dans cet exemple, nous ne travaillons pas sur les bus, nous les éliminons donc) ;
 * de créer toutes les entrées de la table horaire correspondant à cette correspondance.

Le filtrage des correspondances est aisé avec notre structure de données. Nous disposons déjà de l'ensemble des stations du réseau. Il nous suffit de vérifier que ces correspondances ont lieu entre deux stations du réseau.

```scala
case class GtfsData(...) {
  // Indexation des stations du réseau
  val stopsByStopId: Map[Long, Stop] = stops.map(stop => stop.stopId -> stop)(collection.breakOut)
}

val filteredTransfers: Iterable[Transfer] = gtfsData.transfers.filter(transfer =>
  // Filtrage des correspondances avec des stations hors du réseau
  gtfsData.stopsByStopId.contains(transfer.fromStopId) &&
    gtfsData.stopsByStopId.contains(transfer.toStopId)
)
```

Cela étant fait, pour chacune de ces correspondances, on créé dans la table horaire une connexion correspondant à chaque horaire de passage à cette station. On utilisera pour cela les données issues de `stop_times.txt`. Cette fonction est très similaire dans son fonctionnement à `stopTimesToConnections`.

```scala
def transfersToConnections(filteredTransfers: Iterable[Transfer]): Iterable[Connection] = {
  @tailrec
  def inner(transfers: Iterable[Transfer], connections: List[Connection]): List[Connection] = {
    transfers match {
      // Aucune correspondance à traiter. On en a terminé et on sort avec
      // la liste construite jusqu'ici.
      case Nil => connections
      // Il reste au moins une correspondance à traiter (tail peut être Nil).
      case head :: tail =>
        val departureStop = head.fromStopId
        val arrivalStop = head.toStopId
        // Pour chaque horaire de train à cette station, on créé
        // une entrée dans la table horaire.
        val transferConnections: List[Connection] = gtfsData.
          stopTimesByStopId(departureStop).
          map(stopTime => {
            val connectionDepartureTime = durationToTimestamp(stopTime.arrivalTime)
            Connection(
              departureStop,
              arrivalStop,
              connectionDepartureTime,
              connectionDepartureTime + head.minTransferTime
            )
          })
        // Étape suivante de la récursion.
        inner(tail, connections ++ transferConnections)
    }
  }
  // Initialisation de la récursion.
  inner(filteredTransfers.toList, List())
}
```

##### Fusion des deux tables horaires

On a construit jusqu'ici deux tables horaires :

 * l'une issue des horaires des trains en station ;
 * l'autre issue des correspondances entre les trains.

Reste maintenant à fusionner les deux. N'oublions pas que cette table doit être triée par heure de départ croissante. À ce détail près, cette étape est immédiate.

```scala
val connectionsFromStopTimes = gtfsData.
  stopTimesByTripId.
  values.
  flatMap(stopTimesToConnections)
val connectionsFromTransfers = transfersToConnections(gtfsData)

val connections = (connectionsFromStopTimes ++ connectionsFromTransfers).
  toList.
  sortBy(_.departureTimestamp)
```

### Implémentation de l'algorithme

Je propose ici une implémentation en Scala qui pourrait probablement être (largement, rien que par sa mutabilité) améliorée. Partons toujours de là. 

#### API

Cette implémentation est paramétrée par : 

 * la table horaire ;
 * un dictionnaire des arrêts indexés par leur identifiant.

Le calcul d'itinéraire (méthode `compute`) prend en entrée : 

 * un arrêt de départ ;
 * un arrêt d'arrivée ;
 * une heure de départ.

Il retourne la liste des connexions optimales pour effectuer ce trajet.

```scala
class CSA(timetable: Timetable, stopsByStopId: Map[Int, Stop]) {
  def compute(departureStation: Int, arrivalStation: Int, departureTime: Int): Seq[Connection] = ???
}
```

#### Initialisation

On initialise les tableaux avec une valeur « virtuellement infinie » (valeur maximale qu'un entier peut représenter) à l'exception de l'heure d'arrivée optimale à la station de départ... puisque cette valeur est connue.

```scala
val inConnection = Array.fill[Int](CSA.MaxStations)(Int.MaxValue)
val earliestArrival = Array.fill[Int](CSA.MaxStations)(Int.MaxValue)

def compute(departureStation: Int, arrivalStation: Int, departureTime: Int): Seq[Connection] = {
  earliestArrival(departureStation) = departureTime
  // [...]
}    
```

#### Calcul du trajet

##### Vue macroscopique

On retrouve les deux étapes du calcul dans la méthode `compute` : 

 * la première qui parcourt les connexions et détermine l'heure d'arrivée optimale pour chaque station (`scanTimetable`) ;
 * la seconde qui, à partir de cette table des connexions optimales, reconstruit le trajet (`computeRoute`).

```scala
def compute(departureStation: Int, arrivalStation: Int, departureTime: Int): Seq[Connection] = {
  earliestArrival(departureStation) = departureTime

  if (departureStation <= CSA.MaxStations && arrivalStation <= CSA.MaxStations) {
    scanTimetable(arrivalStation)
  }

  computeRoute(arrivalStation)
}
```

##### Parcours de la table horaire

On utilise une fois de plus une récursion terminale. 

```scala
private def scanTimetable(arrivalStation: Int): Unit = {
  @tailrec
  def inner(conns: Seq[(Connection, Int)], earliest: Int): Unit = {
    var newEarliest = earliest
    conns match {
      case Seq() =>
        // Aucune connexion dans la table horaire.
        // Ce n'est pas le cas le plus intéressant mais il n'y a rien à faire.
        ()
      case (connection, index) +: _ if connection.arrivalTimestamp > earliest =>
        // L'heure d'arrivée de la connexion dépasse l'heure d'arrivée « optimale » actuelle.
        // On ne fait rien.
        ()
      case (connection, index) +: tail =>
        // La connexion optimise les horaires déjà calculés. On met à jour les horaires.
        if (leavesAfterArrival(connection) && optimizesArrivalTime(connection)) {
          earliestArrival(connection.arrivalStation) = connection.arrivalTimestamp
          inConnection(connection.arrivalStation) = index
          if (connection.arrivalStation == arrivalStation) {
            newEarliest = Math.min(earliest, connection.arrivalTimestamp)
          }
        }
        inner(tail, newEarliest)
    }
  }
  inner(timetable.connections.zipWithIndex, Int.MaxValue)
}

private def leavesAfterArrival(connection: Connection): Boolean = {
  connection.departureTimestamp >= earliestArrival(connection.departureStation)
}

private def optimizesArrivalTime(connection: Connection): Boolean = {
  connection.arrivalTimestamp < earliestArrival(connection.arrivalStation)
}
```


##### Construction de l'itinéraire à partir de la table horaire

Une fois la table horaire `inConnection` calculée, on reconsitue l'itinéraire inversé en partant de la station d'arrivée et en remontant jusqu'à la station de départ. 

```scala
private def computeRoute(arrivalStation: Int): Seq[Connection] = {
  inConnection(arrivalStation) match {
    case Int.MaxValue =>
      Seq() // Pas de solution
    case _ => {
      var route = Array[Connection]()
      var lastConnectionIndex = inConnection(arrivalStation)
      while (lastConnectionIndex != Int.MaxValue) {
        val connection: Connection = timetable.connections(lastConnectionIndex)
        route = route :+ connection
        lastConnectionIndex = inConnection(connection.departureStation)
      }
      route.reverse
    }
  }
}
```

Ce cas est volontairement écrit en « Java++ » plutôt qu'en « bon Scala » par simplicité de lecture. Saurez-vous écrire le cas général en une ligne (ou deux) ?

#### Exemple

Partons d'un trajet entre Maubert-Mutualité et Voltaire en partant à 18h.

```scala
val maubert = 2350
val voltaireLeonBlum = 1633

csa.compute(
  maubert,
  voltaireLeonBlum,
  durationToTimestamp(Duration.ofHours(18))
)
```

On obtient le trajet (notez la présence des connexions de correspondance à Odéon et Strasbourg-Saint-Denis) :

```
Solution found with 15 connections
  Maubert-Mutualité -> Cluny-La Sorbonne
  Cluny-La Sorbonne -> Odéon
  Odéon -> Odéon
  Odéon -> Saint-Michel
  Saint-Michel -> Cité
  Cité -> Châtelet
  Châtelet -> Les Halles
  Les Halles -> Etienne Marcel
  Etienne Marcel -> Réaumur-Sébastopol
  Réaumur-Sébastopol -> Strasbourg-Saint-Denis
  Strasbourg-Saint-Denis -> Strasbourg-Saint-Denis
  Strasbourg-Saint-Denis -> République
  République -> Oberkampf
  Oberkampf -> Saint-Ambroise
  Saint-Ambroise -> Voltaire (Léon Blum)
Total transit time: 21 minutes
```

### Conclusion

En comparaison, l'[algorithme de plus court chemin de Dijkstra](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Dijkstra) présente une complexité proportionnelle à *C.log(N)* où *N* est le nombre de stations et *C* le nombre de correspondances entre deux stations, soit environ *N.log(N)* dans notre évaluation, tout en occupant un espace mémoire de taille proportionnelle à *N*. 

Le métro parisien est constitué de 303 stations (*N = 303* et *N.log(N) = 752*) : on reste donc dans le même ordre de magnitude sur ces deux algorithmes au moment du calcul d'itinéraire. En revanche, le *Connexion scan algorithm* demande de pré-calculer la table horaire : il induit donc un coût préalable. Cette table pré-calculée le rend également moins souple : elle rend plus difficile le paramétrage de l'algorithme en fonction des préférences du voyageur. La facilité de marche du voyageur peut par exemple être utilisée pour pondérer la durée d'une correspondance : 

 * avec le CSA, il est nécessaire de calculer une table prenant en compte ce paramètre (une correspondance étant une connexion comme une autre) ;
 * avec l'algorithme de Dijkstra, il « suffit » d'associer un poids plus fort aux arêtes représentant une correspondance lorsque le voyageur a des difficultés à se déplacer.

Si le CSA est plus simple à implémenter, il l'est au détriment de la souplesse en première approche. Il est cependant possible de typer les connexions de correspondance pour leur attribuer différentes heures d'arrivée en fonction de la vélocité pédestre du voyageur. 

Enfin, si cet exemple a été mené sur le réseau ferré RATP d'Île de France, son extension au réseau de bus (347 lignes) n'est pas viable : la table horaire devient trop volumineuse pour tenir en mémoire et les performances s'en ressentent. Mon intuition est que cet algorithme est très pertinent sur de « petites » tables horaires (jusqu'à quelques centaines de stations). Dès que le réseau grossit, en revanche, il est préférable de chercher un autre algorithme moins gourmand en mémoire et en pré-calcul. 
